[Silla-monarch(13,17-22).png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Silla-monarch\(13,17-22\).png "fig:Silla-monarch(13,17-22).png")中的新罗国世系\]\]
**訥祇麻立干**（），[新羅第](../Page/新羅.md "wikilink")19代君主。父為末仇角干與休禮夫人之子[奈勿尼師今](../Page/奈勿尼師今.md "wikilink")，母為[味鄒尼師今與光明夫人之女保反夫人](../Page/味鄒尼師今.md "wikilink")，妃為[實聖尼師今與內留夫人之女阿孝夫人](../Page/實聖尼師今.md "wikilink")。

奈勿尼師今三十七年，以實聖尼師今到[高句麗為人質](../Page/高句麗.md "wikilink")。到了實聖尼師今回歸為王，他怨奈勿尼師今把自己當作人質留在外國。在公元402年，便送奈勿尼師今之子未斯欣(美海)為質，其後[倭國仍然常常入侵](../Page/倭國.md "wikilink")。公元412年，實聖尼師今再以奈勿尼師今之子卜好(寶海)為質送到高句麗。

公元417年，實聖尼師今遣人到高句麗時相告：「見訥祇則殺之。」跟著命令訥祇前往高句麗，逆於中路。那人見訥祇形神爽雅、有君子之風，遂相告曰：「你的國王使我害君，今日見君卻不忍加害。」訥祇乃歸，怨恨實聖尼師今便弒王而自立。

訥祇麻立干在位時，脫離為高句麗從屬的關係，轉移和[百濟同盟](../Page/百濟.md "wikilink")，在公元424年建立「羅濟同盟」。

由訥祇麻立干開始，稱號為「麻立干」，比「尼師今」更尊貴的稱號，更追尊其父奈勿及其後君主為麻立干。其後更確立新羅的父傳子繼位制度。其子[慈悲麻立干繼承他的王位](../Page/慈悲麻立干.md "wikilink")。

## 参考

  - 金富軾。《[三國史記](../Page/三國史記.md "wikilink")》新羅本紀卷第三

[Category:三國時代新羅君主](../Category/三國時代新羅君主.md "wikilink")
[Category:庆州金氏](../Category/庆州金氏.md "wikilink")